\documentclass[a4paper, 12pt, french, notitlepage]{article}

\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{babel}


\setmainfont{Noto Serif}
\setlength{\parskip}{1.1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\newcommand{\version}{1.2}


\begin{document}

%--------------------------------------------------------------------------------------------
% Title page

\title{Document de Spécifications Logiciel v\version}
\author{Hugo Rens, Rémi Maigné et Nie Yi (équipe RHYME),\\ pour le compte de Mathias Paulin}

\maketitle

\newpage
%--------------------------------------------------------------------------------------------
% Service page

\paragraph{Historique des évolutions}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Version & Date & Auteur & Modifications & Description\\
\hline
1.0 & 4.02.2017 & RYHME & Tout & Création du document \\
& & & & et première version de celui-ci.\\
\hline
1.1 & 5.02.2017 & RHYME & Cas Utilisations & Ajout de cas d'utilisations et\\
& & & Fonctionnalités & des fonctionnalités pour\\
& & & & correspondre au plan de\\
& & & & management.\\
\hline
1.2 & 7.02.2017 & RHYME & Contraintes de & Ajout des contraintes de\\
& & & développement & développement.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\paragraph{Suivi des diffusions}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Entité & Client\\
\hline
Client & Mathias Paulin\\
\hline
Responsable UE Projet & Florent Mouysset\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\paragraph{Documents associés}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Document & Référence\\
\hline
Plan de management & Plan de management\\
\textit{plan-management-vx.pdf} & \\
dans : Repertoire Google Drive\protect\footnotemark &\\
\hline
Article de recherche & Article de recherche\\
\textit{”Depth-of-Field Rendering with Multiview Synthesis”}\protect\footnotemark &\\
\hline
Convention de code & Conventions de code\\
\textit{coding-convention.txt} &\\
dans : Répertoire Git\protect\footnotemark &\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\addtocounter{footnote}{-2}
\footnotetext{\url{https://drive.google.com/drive/folders/0B0aDRLQv6ztAYVpyM1FScTVWWGs}}
\addtocounter{footnote}{1}
\footnotetext{Depth-of-Field Rendering with Multiview Synthesis, by Sungkil Le, Elmar Eisemann and Hans-Peter Seidel, ACM Transactions on Graphics, Vol. 28, No. 5, Article 134, Publication date: December 2009}
\addtocounter{footnote}{1}
\footnotetext{\url{https://bitbucket.org/zarzwick/dofrenderer/src/master/coding-conventions.txt?at=master&fileviewer=file-view-default}}

\newpage
%--------------------------------------------------------------------------------------------
% Index

\tableofcontents

\newpage
%--------------------------------------------------------------------------------------------
% Introduction

\section{Introduction}

\subsection{Objectifs du document}
Ce document a pour but d'expliciter les éléments à développer pour le projet proposé par Mathias Paulin. Nous décrirons les fonctionnalités requises, les éléments d'interface à mettre en place ainsi que les contraintes de développement.
	
Ce document est destiné au responsable de l'UE Projet, Florent Mouysset, ainsi qu'au client, Mathias Paulin.
	
\subsection{Champ d'application}
Le logiciel à développer est un démonstrateur pour la technique de profondeur de champs présentée dans l'article de recherche. L'application pourra afficher un scène 3D en temps réel, il y aura aussi la possibilité de se déplacer dans celle-ci. L'utilisateur pourra régler des paramètres en lien avec la profondeur de champs comme la distance focale et l'ouverture de l'objectif, ces réglages se feront via une interface intégrée dans l'application.

\subsection{Organisation du document}
Nous allons tout d'abord présenter de manière globale le produit puis nous présenterons en détail chaque cas d'utilisation. Dans cette dernière nous aborderons chaque possibilité offerte à l'utilisateur et la réponse attendu de la part de l'application.


%--------------------------------------------------------------------------------------------
% Description globale


\section{Description globale}

\subsection{Interface utilisateur}

L'application se présentera sous forme d'une fenêtre. Une partie à gauche permettra la visualisation de la scène 3D, une partie plus petite à droite de la fenêtre proposera des éléments interactifs pour modifier les réglages disponibles.

\subsubsection{Interfaces matérielles}
L'application sera développé pour les systèmes d'exploitation Linux et macOS.

\subsubsection{Interfaces logicielles}
Pour effectuer le rendu nous nous servirons de OpenGL (version 4.1). OpenGL propose des fonctionnalités pour faire du rendu temps réel. Il est disponible sur tous les systèmes d'exploitation visés.

Nous utiliserons la libraire Qt (version ≥ 5.4). Qt est un ensemble d'outil pour la création d'applications cross-platform. Il facilite grandement la création d'interface utilisateur, il propose également la possibilité d'utiliser OpenGL.

Pour le chargement des scènes nous avons opté pour Assimp (version 3.2). Cette librairie est cross-plateform et permet de charger des fichiers de scène ou modèle 3D de format variés (obj, fbx, ...).

Nous générerons la documentation du code avec Doxygen (version 1.8.11). Cet outil permet de générer une documentation lisible depuis des commentaires dans le code.

\subsection{Fonctionnalités du produit}

\subsubsection{Bouger la caméra}
La caméra peut bouger librement dans la scène. L'utilisateur a la possibilité de contrôler celle-ci avec la clavier et la souris. Avec la touche Z (ou W) il peut avancer dans la direction dans laquelle il regarde, avec la touche S il peut reculer par rapport à cette même direction. Avec la touche Q (ou A) il peut aller sur sa gauche et avec la touche D il peut se déplacer sur sa droite. L'orientation de la caméra est réglable en cliquant sur la scène puis en déplaçant le curseur (tout en gardant le clique enfoncé).

\subsubsection{Modification de la distance focale}
Grâce à un slider situé dans la partie droite de la fenêtre, l'utilisateur pourra régler la distance focale avec la souris.

\subsubsection{Modification de l'ouverture de l'objectif}
A l'aide d'un nouveau slider à droite de la fenêtre, l'ouverture de l'objectif pourra être modifié avec la souris

\subsubsection{Taille (résolution) du capteur}
Un autre slider, à côté des autres, permettra à l'utilisateur de régler le taille du capteur avec la souris.

\subsection{Profil des utilisateurs}

L'interaction avec l'application ne nécessitera aucun pré requis à part savoir utiliser la souris. Néanmoins la compréhension des réglages disponibles et de leurs effets ne sera possible que si l'utilisateur a des connaissances dans le domaine de la photographie. Aucune définition sur les termes employés dans l'interface ne sera fournis avec l'application.  

\subsection{Contraintes de développement}

Le développement est contraint par certains standards de code.

La version OpenGL utilisée doit être supportée par toutes les plateformes. En l'occurrence, la version 4.1 sera utilisée car supportée par les machines macOS et Linux disponibles. Toutefois il sera fait en sorte que des versions légèrement antérieure, comme la 3.3, soit facilement accessible au besoin.

Le programme n'a pas à nécessiter de permissions particulières et doit être stable (vis-à-vis des ressources).


%--------------------------------------------------------------------------------------------
% Spécifications détaillés

\section{Spécifications détaillés}

\subsection{Cas d'utilisations}

\subsubsection{Déplacement de la caméra}
\textbf{Résumé : }Déplacement de la caméra à l'aide du clavier.

\textbf{Acteurs : }Utilisateur.

\textbf{Pré-condition(s) : }Un clavier doit être branché à l'ordinateur.

\textbf{Action déclencheur : }Appuie sur les touches Z, W, Q, A, S ou D.

\textbf{Scénario Nominal : }

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Action de l'acteur & Action du système\\
\hline
Appuie sur touche Z ou W & Camera avance vers l'avant.\\
\hline
Appuie sur touche S & Camera avance vers l'arrière.\\
\hline
Appuie sur touche Q ou A & Camera avance vers la gauche.\\
\hline
Appuie sur touche D & Camera avance vers la droite.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Action de fin : }Acteur n'appuie plus les touches précisées ci-dessus.

\textbf{Post-condition(s) : }Aucune.

\textbf{Exceptions : }Aucunes.

\textbf{Remarques Ergonomiques : }Si l'acteur avance et recule au même moment, la camera ne se déplacera pas. Idem pour droite et gauche.

\subsubsection{Orientation de la caméra}
\textbf{Résumé : }Orientation de la caméra à l'aide de la souris.

\textbf{Acteurs : }Utilisateur.

\textbf{Pré-condition(s) : }Une souris doit être branchée à l'ordinateur.

\textbf{Action déclencheur : }Appuie du clique gauche dans la vue de la scène.

\textbf{Scénario Nominal : }

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Action de l'acteur & Action du système\\
\hline
Mouvement de la souris vers le haut & La camera tournera vers le haut.\\
\hline
Mouvement de la souris vers le bas & La camera tournera vers le bas.\\
\hline
Mouvement de la souris vers la droite & La camera tournera vers la droite.\\
\hline
Mouvement de la souris vers la gauche & La camera tournera vers la gauche.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Action de fin : }Acteur n'appuie plus le clique gauche.

\textbf{Post-condition(s) : }Aucune.

\textbf{Exceptions : }Aucunes.


\subsubsection{Modification de la distance focale}
\textbf{Résumé : }Modification de la distance focale dans un intervalle de valeurs ainsi qu'un pas prédéfini grâce à un slider.

\textbf{Acteurs : }Utilisateur.

\textbf{Pré-condition(s) : }Une souris doit être branchée à l'ordinateur.

\textbf{Action déclencheur : }Clique gauche sur le slider de modification de la distance focale.

\textbf{Scénario Nominal : }

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Action de l'acteur & Action du système\\
\hline
Simple clique & Mise à jour de la distance focale\\
& avec la valeurs correspondante\\
& au curseur du slider (endroit cliqué).\\
\hline
Déplacement du slider en gardant & Mise à jour, à chaque pas\\
le clique appuyé & du curseur du slider, de la distance focale.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Action de fin : }Acteur n'appuie plus le clique gauche.

\textbf{Post-condition(s) : }Aucune.

\textbf{Exceptions : }Aucunes.

\subsubsection{Modification de l'ouverture de l'objectif}
\textbf{Résumé : }Modification de l'ouverture de l'objectif dans un intervalle de valeurs ainsi qu'un pas prédéfini grâce à un slider.

\textbf{Acteurs : }Utilisateur.

\textbf{Pré-condition(s) : }Une souris doit être branchée à l'ordinateur.

\textbf{Action déclencheur : }Clique gauche sur le slider de modification de l'ouverture de l'objectif.

\textbf{Scénario Nominal : }

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Action de l'acteur & Action du système\\
\hline
Simple clique & Mise à jour de l'ouverture de l'objectif\\
& avec la valeurs correspondante\\
& au curseur du slider (endroit cliqué).\\
\hline
Déplacement du slider en gardant & Mise à jour, à chaque pas\\
le clique appuyé & du curseur du slider, de l'ouverture de\\
& l'objectif.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Action de fin : }Acteur n'appuie plus le clique gauche.

\textbf{Post-condition(s) : }Aucune.

\textbf{Exceptions : }Aucunes.

\subsubsection{Modification de la taille du capteur}
\textbf{Résumé : }Modification de la taille du capteur dans un intervalle de valeurs ainsi qu'un pas prédéfini grâce à un slider.

\textbf{Acteurs : }Utilisateur.

\textbf{Pré-condition(s) : }Une souris doit être branchée à l'ordinateur.

\textbf{Action déclencheur : }Clique gauche sur le slider de modification de la taille du capteur.

\textbf{Scénario Nominal : }

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Action de l'acteur & Action du système\\
\hline
Simple clique & Mise à jour de la taille du capteur\\
& avec la valeurs correspondante\\
& au curseur du slider (endroit cliqué).\\
\hline
Déplacement du slider en gardant & Mise à jour, à chaque pas\\
le clique appuyé & du curseur du slider, de la taille du\\
& capteur.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Action de fin : }Acteur n'appuie plus le clique gauche.

\textbf{Post-condition(s) : }Aucune.

\textbf{Exceptions : }Aucunes.


\subsection{Contraintes imposées à la conception}

\subsubsection{Conformité aux règles et standard en vigueur chez le client}
Les conventions de codages sont disponibles dans le fichier coding-convention.txt se trouvant dans le répertoire Git du projet.

\subsubsection{Caractéristiques mesurables exigées}

\subsubsection{Maintenabilité}

\subsubsection{Portabilité}
L'application sera compilé avec GCC (version 5.x/6.x) et LLVM Clang (version 3.x) et sera disponible sur Linux et macOS.

\section{Description des fournitures}
Nous fournirons au client un exécutable accompagné d'une documentation généré grâce à Doxygen.
Nous fournissons aussi au client l'accès à l'ensemble du projet (code, plan de management, résumé de réunions, ...) via le répertoire Git du projet.

\section{Annexes}

Page Git du projet : \url{https://bitbucket.org/zarzwick/dofrenderer/overview}

\end{document} %
